**新界區專線小巴45線**是由[運泰實業](../Page/運泰實業.md "wikilink")（即[馬亞木集團成員之一](../Page/馬亞木.md "wikilink")）營辦的一條[香港專線小巴線](../Page/香港.md "wikilink")，往來[大興花園及](../Page/大興花園.md "wikilink")[屯門市中心](../Page/屯門市中心.md "wikilink")。雖然運輸署官方資料為循環線，實際上往屯門市中心方向的乘客抵達屯順街後必須全部下車，然後重新上客不作停留返回大興花園。

## 歷史

  - 1997年：投入服務，是有「小巴大王」之稱的[冠榮車行投得的首條](../Page/冠榮車行.md "wikilink")[屯門區內專線小巴路線](../Page/屯門.md "wikilink")。
  - 2003年12月：繞經[屯門西鐵站](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")。

## 服務時間、班次及收費

本路線所有班次皆由[大興花園開](../Page/大興花園.md "wikilink")，每日在清晨六時半開出頭班車，直至晚上十時四十五分開出尾班車。班次為6-7分鐘一班。

路線全程收費為$3.6，並設有港鐵八達通轉車優惠。由本路線於上車後1小時內於[屯門站轉乘](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")，或乘搭港鐵西鐵綫於屯門站出閘後1小時內轉乘本路線，次程可獲3毫的折扣優惠。

## 行車路線

  - [大興花園開](../Page/大興花園.md "wikilink")：[河旺街](../Page/河旺街.md "wikilink")，[震寰路](../Page/震寰路.md "wikilink")，[杯渡路](../Page/杯渡路.md "wikilink")，[河傍街](../Page/河傍街.md "wikilink")（如無人於屯門西鐵站小巴總站下車，可彈性直接經杯渡路進入[屯門鄉事會路](../Page/屯門鄉事會路.md "wikilink")），[仁政街](../Page/仁政街.md "wikilink")，屯門站小巴總站，仁政街，屯門鄉事會路，[屯隆街](../Page/屯隆街.md "wikilink")，[屯順街](../Page/屯順街.md "wikilink")，屯合街，屯門鄉事會路，河傍街，仁政街，屯門西鐵站小巴總站，仁政街，屯門鄉事會路，[蔡意橋](../Page/蔡意橋.md "wikilink")，石排頭路及河旺街。

### 路線圖

GN45RtMap.png

## 用車

此路線用車為4部2005年石油氣小巴豐田Coaster。如遇車務調動，可能會從同組別的44或44A線抽調車輛行走。

| 45線大約用車列表 |
| --------- |
| **車牌**    |
| LZ8248    |
| LZ897     |
| LU1482    |
| MB2383    |

## 客量

由於本線收費遠比[輕鐵低廉](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")（收費只是$3.6），而且能直達距離輕鐵站較遠的地方，備受[大興花園居民歡迎](../Page/大興花園.md "wikilink")，在[屯門市中心經常出現大排長龍等候本線的情況](../Page/屯門市中心.md "wikilink")。

## 昔日的45線

  - 1984年2月1日：運輸署公開招標11組共20條專綫小巴新路線，此線與[第一代46線編為同一組](../Page/新界區專線小巴46線.md "wikilink")。\[1\]
  - 1984年8月20日：第一代**45**線投入服務，來往山景邨及[屯門碼頭](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")（即現時翠寧花園／豐景園一帶）。\[2\]
  - 1985年9月11日：繞經[新墟街市並增設由屯門碼頭前往該處的分段收費](../Page/新墟街市.md "wikilink")。\[3\]
  - 1986年12月5日：屯門碼頭總站改稱。
  - 約1988年
    ：改為[循環線](../Page/循環線.md "wikilink")，於[安定邨折返](../Page/安定邨.md "wikilink")。
  - 1988年9月4日：改由[九鐵巴士接辦](../Page/九鐵巴士.md "wikilink")，並派出[24座位中型巴士行走](../Page/豐田Coaster.md "wikilink")。\[4\]
  - 1988年9月18日：配合輕便鐵路首期通車，持有該年八月及九月份輕鐵月票的人士可免費乘搭此路線，有效期至9月24日止。\[5\]
  - 1988年9月25日：取消服務。屯門區議會交通小組曾通過保留此路線，但運輸署認為此路線與輕鐵重疊，「不需要」此路線行走。\[6\]

## 參考資料

## 外部連結

  - [681巴士總站](http://www.681busterminal.com/version2/index.php?fi=a201&id=270)

[045](../Category/新界區小巴路線.md "wikilink")
[045](../Category/屯門區小巴路線.md "wikilink")

1.  憲示第359號，香港政府憲報第126卷第05期，1984年2月1日。
2.  〈屯門區設專線小巴〉，香港政府新聞公報，1984-08-20
3.  〈屯門四十五號小巴服務〉，華僑日報，1985-09-09
4.  〈九巴協助輕鐵服務　續行三線直至通車　輕鐵接辦山景專巴〉，華僑日報，1988年9月3日
5.  〈幾經波折終於選定農歷八月初八通車　輕鐵三線今日通車　義載收入捐公益金〉，華僑日報，1988年9月18日
6.  〈四十五號專綫小巴 區議會通過要保留 運輸署認為無需要居民大表不滿〉，華僑日報，1988-09-19